\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}   % omogoča uporabo slovenskih črk kodiranih v formatu UTF-8
\usepackage[slovene]{babel}    % naloži, med drugim, slovenske delilne vzorce
\usepackage{hyperref}


\title{Generiranje slovenskega govora s pomočjo globokih nevronskih mrež}
\author{Tom Šabanov\\
tom.sabanov@gmail.com\\
\ \\
MENTOR: prof. dr. Marko Robnik Šikonja \\
Fakulteta za računalništvo in informatiko\\
Univerza v Ljubljani
\date{\today}         
}


\begin{document}
\maketitle

\section{Motiv za diplomsko nalogo}

Ideja robotov, ki bi lahko imitirali človeške lastnosti in zmožnosti me je pritegnila že od otroštva,
saj je le ta prisotna v mnogih znanstveno-fantastičnih književnih delih in filmih.
Generiranje naravnega človeškega govora je tako ena izmed stopničk do tiste točke, ko človek več ne 
bo moral razpoznati ali komunicira s človekom ali z robotom.
V svoji diplomski nalogi se bom osredotočil na generiranje slovenskega jezika s
pomočjo globokih nevronskih mrež. 

Najbolj popularna rešitev za generiranje slovenskega jezika je trenutno eBralec, opisan v \cite{ebralecpdf}, ki 
zaostaja za ostalimi rešitvami za generiranje govora v angleškem jeziku, pravtako pa je tudi plačljiv.
Rezultati diplomske naloge bodo koristili bodočim študentom, ki bodo s pomočjo te diplomske naloge 
izboljševali rezultate na področju generiranja slovenskega govora, prav tako pa bodo rezultati lahko 
koristni tudi članom Zveze društev slepih in slabovidnih Slovenije. Zaradi odprtokodne narave
diplomske naloge bodo rezultati na voljo tudi širši javnosti.
 


\section{Ali je že bila kakšna diplomska ali magistrska naloga na podobno temo?}

Generiranje slovenskega jezika je problem, ki spada v domeno obdelave naravnega jezika (ang. Natural Language
Processing oziroma NLP). V tej domeni je bilo narejeno že nekaj diplomskih in magistrskih nalog, vendar večina
se osredotoča na tekstovno analizo besedil.
Pušnik Žiga je uporabil globoke konvolucijske nevronske mreže za
napovedovanje razredov kratkih povzetkov in postavljanje vejic v slovenskem jeziku v \cite{pusnik}. 
Krsnik Luka je ustvaril napovedovalnik naglasa slovenskih besed s pomočjo strojnega učenja v \cite{krsnik}, 
Rejc Rok pa je prav tako s pomočjo strojnega učenja generiral slovenske besedne oblike v \cite{rejc}.
Zidarn Rok je naredil diplomsko nalogo na temo avtomatskega povzemanja slovenskih besedil s pomočjo globokih 
nevronskih mrež v \cite{zidarn}.
Diplomska nalogo, ki se je ukvarjala z generiranjem govora, je napisal Lambe Čočorovski v \cite{coc}.

\section{Ali se je s to tematiko že ukvarjal kakšen učitelj na FRI?}

Na FRI se s točno to tematiko ni ukvarjal še noben profesor, a na FE sta se s temo generiranja 
govora z uporabo Markovovih modelov ukvarjala profesorja France Mihelič in Nikola Pavešić v \cite{fe}.
Ugotovila sta, da lahko s pomočjo Markovovih modelov generiramo najbolj verjetni niz vektorjev simbolov 
oziroma značilk, iz katerega lahko nato rekonstruiramo govor z nizi fonemov.


\section{Kaj je konkretni cilj diplomske naloge in kateri so glavni koraki do tega cilja?}

Cilj diplomske naloge je generirati naraven, človeško zveneči slovenski govor z najsodobnejšimi tehnikami
v umetni inteligenci. Za uresnečitev tega cilja so potrebni štirje koraki. Prvi je izbrati in pridobiti
čim večjo množico kvalitetnih glasovnih posnetkov, drugi je priprava glasovnih podatkov,
tretji pa je ustvaritev modela globoke nevronske mreže, ki 
se bo na pripravljenih glasovnih posnetkih učil.
Zadnji korak je testiranje modela in na podlagi rezultatov sam model tudi dodelati.


\section{S kakšnimi orodji boš prišel do cilja?}

Pri izdelavi diplomske naloge bom uporabil orodje ESPnet in programski jezik Python za procesiranje
glasovnih posnetkov. Za generiranje govora bom uporabil nevronske mreže, ki slonijo na sodobnih 
metodah. Primer takih mrež sta recimo WaveNet na \cite{net} in Tacotron, ki je opisan v \cite{tacotron}.
Treniranje globokih nevronskih mrež bo potekalo na moji grafični kartici s pomočjo orodja Tenserflow. 
V primeru počasnega treniranja nevronskih mrež bom tudi uporabil superračunalniško omrežje Sling, ki ga 
vodi Arnes. Za testiranje generiranega govora bom sam ustvaril orodje, ki bo delovalo kot Turingov test
za glasovne posnetke.

\section{Kako boš preizkusil rešitev ali ustreza zadanim ciljem?}

Zgenerirane glasovne vzorce bom testiral s pomočjo Turingovega testa. Uporabniku bom predstavil več
parov človeških in zgeneriranih glasovnih posnetkov.
Cilj diplomske naloge je doseči take rezultate na tem testu, da bo število napačno klasificiranih čim bližje 50\%.
Takrat je namreč meja oziroma razlika med človeškim glasom in zgeneriranim glasom najbolj nejasna.
Prav tako pa bom opremil rezultate diplomske naloge z MOS rezultatom, ki je opisan v \cite{mos}.


\section{Zaključek: zakaj je izbrani oz. željeni 
mentor primeren za predlagano temo?}

Profesor dr. Marko Robnik Šikonja deluje na področjih umetne inteligence, strojnega učenja in 
obdelavi naravnega jezika, kar se sklada z mojo izbrano temo. Je tudi nosilec predmetov 
Inteligentni sistemi, Obdelava naravnega jezika in Izbrana poglavja iz umetne inteligence. Te so prav tako 
tudi vsi povezano s temo generiranja jezika. Hkrati je tudi član laboratorija za kognitivno modeliranje, 
vodi pa tudi raziskovalne projekte ARRS, ki raziskujejo jezikovne vire in tehnologije. Zaradi vseh 
navedenih razlogov je profesor dr. Marko Robnik Šikonja primeren mentor za izbrano temo.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{literatura}{}

\end{document}  




